\section{Заключение}

В представленной работе предложен подход к решению задачи встречи КА с учётом полной динамической модели и ограничений на управление. Рассмотрен переход от импульсной схемы к манёврам конечной длительности. В качестве переменных состояния использованы модифицированные равноденственные элементы, что позволило исключить особенности, свойственные классическим кеплеровым элементам.

Для линейной двухимпульсной задачи встречи был разработан метод поиска глобально оптимальных решений. Задача сведена к минимизации функции характеристической скорости в пространстве двух угловых переменных. Для её решения применён метод Ньютона с множественным стартом; получены аналитические выражения для градиента и матрицы Гессе. Численное сравнение показало, что такой подход требует существенно меньшей плотности начальных приближений в сравнении с методом перебора и обеспечивает выигрыш по времени расчёта при сопоставимой надёжности. Дополнительно была предложена схема ускорения, основанная на переносе семейств локально оптимальных решений между соседними витками.

На основе решений линейной двухимпульсной задачи построен алгоритм формирования начального приближения для нелинейной многоимпульсной задачи встречи. Требуемое конечное рассогласование распределяется между несколькими локально оптимальными двухимпульсными решениями с учётом ограничения на величину отдельного импульса. Для последующего уточнения применена последовательная линеаризация при фиксированных истинных долготах манёвров. Показано, что такая схема позволяет сохранить найденную структуру маневрирования и эффективно уточнить импульсы скорости в полной нелинейной модели движения.

Отдельно рассмотрены параметры, влияющие на надёжность построенной многоимпульсной схемы. Получена оценка коэффициента запаса $\beta$, используемого при построении начального приближения, а также оценена потеря оптимальности, возникающая из-за фиксации истинных долгот приложения манёвров. Эти оценки показывают, что при умеренных значениях суммарной характеристической скорости по сравнению с орбитальной скоростью фиксация истинных долгот приводит к малой потере оптимальности.

Для учёта конечной длительности работы ДУ введена матрица чувствительности манёвра с конечной тягой. Она описывает линейное влияние постоянного управляющего ускорения на элементы орбиты на протяжении активного участка. Показана связь этой матрицы с импульсной матрицей чувствительности и описан предельный переход к импульсной модели при стремлении длительности манёвра к нулю. Полученная конструкция позволяет использовать импульсное решение как начальное приближение для задачи с конечной тягой.

Работоспособность предложенных методов проверена на задачах коррекции орбиты и фазирования. В импульсной постановке алгоритм построил допустимые многоимпульсные решения и обеспечил уменьшение конечного рассогласования до малых значений за несколько итераций. При переходе к модели конечной тяги структура решений в целом сохранилась: участки работы ДУ располагались в областях, определённых импульсным приближением, а длительности включений удовлетворяли заданным ограничениям. В рассмотренных примерах изменение суммарной характеристической скорости при учёте конечной длительности манёвров оказалось небольшим.

Таким образом, в работе разработан и реализован программный комплекс, позволяющий последовательно перейти от линейной двухимпульсной модели к нелинейной многоимпульсной постановке, а затем к задаче встречи с конечной тягой. Такой подход допускает учёт полной модели пассивных возмущений и позволяет получать физически интерпретируемые решения с малой конечной невязкой. Это подтверждает применимость разработанного программного комплекса для высокоэффективного расчёта манёвров встречи космических аппаратов.
