\section{Введение}

\subsection{Актуальность темы исследования}

Задача встречи космических аппаратов (КА) является одной из базовых задач прикладной небесной механики и баллистики. Под встречей обычно понимается перевод активного аппарата из заданного начального состояния в целевое состояние. Такая постановка возникает при стыковке, инспекции, обслуживании и дозаправке спутников, формировании орбитальных группировок, коррекции относительного движения, а также при построении миссий по удалению космического мусора. Во всех этих приложениях требуется не только обеспечить достижение заданных конечных условий, но и выполнить манёвры при ограничениях на суммарную характеристическую скорость, время перелёта и вычислительные ресурсы.

Рост числа космических аппаратов и усложнение орбитальной инфраструктуры повышают практическую значимость методов автоматического построения траекторий встречи. Актуальность задачи связана также с тем, что современные миссии предъявляют всё более строгие требования к точности расчёта манёвров \cite{luo2014survey, баранов2016маневрирование, diprinzio2019methods}. Кроме того, важную роль играет возможность учёта ограничений на величину и направление импульсов скорости, параметры вектора тяги, допустимые области маневрирования, требования безопасности и доступные вычислительные ресурсы бортовой системы. При этом для достижения требуемой точности модель движения должна позволять учитывать достаточно широкий набор возмущающих факторов, включая несферичность гравитационного поля, атмосферное сопротивление, притяжение третьих тел и давление солнечного излучения.

С математической точки зрения задача встречи сложна из-за сочетания нескольких факторов \cite{luo2014survey, betts1998survey, chai2019review}. Во-первых, динамика космического аппарата является нелинейной. Во-вторых, минимизируемый функционал обычно имеет сложную структуру, а пространство решений может содержать множество локальных минимумов. В-третьих, практические ограничения, связанные с двигательной установкой (ДУ), приводят к необходимости перехода от идеализированной импульсной модели к манёврам конечной длительности \cite{morante2021survey, scarritt2012finite, ocampo2004finite, fogel2020multi}. В результате возникает противоречие между упрощёнными аналитическими моделями, позволяющими быстро получать решение, и высокоточными численными методами, которые лучше описывают реальную динамику, но требуют существенно больших вычислительных затрат.

В связи с этим актуальна разработка методов, занимающих промежуточное положение между приближёнными аналитическими оценками и универсальными численными оптимизаторами. Такие методы должны использовать структуру задачи встречи и допускать последующий переход от импульсной схемы к манёврам с конечной тягой. Такой подход позволяет строить программный комплекс, пригодный для быстрого поиска начального приближения и его последующего нелинейного уточнения в более полной динамической модели.

\subsection{Степень проработанности темы исследования}

Методы решения задачи встречи за более чем полувековую историю прошли путь от аналитических решений в простых моделях относительного движения до численных методов оптимизации в возмущённой динамике. Классические работы заложили основу оптимального импульсного маневрирования; последующие исследования распространили эти идеи на задачи с несколькими импульсами, эллиптическими и возмущёнными орбитами, ограничениями на управление и большой продолжительностью перелёта. Отдельное направление связано с рассмотрением манёвров конечной длительности, где управление уже не может рассматриваться как мгновенное изменение скорости. Общая картина методов оптимизации траекторий, включая прямые, непрямые, гибридные, эвристические и выпуклые подходы, подробно обсуждается в обзорных работах \cite{luo2014survey, betts1998survey, chai2019review, morante2021survey, hughes2003comparison}.

Основы классической теории оптимальных импульсных перелётов были заложены в пионерских работах Лоудена \cite{lawden1953minimal, lawden1954fundamentals, lawden1954optimal, lawden1962impulsive}. Им были сформулированы необходимые условия оптимальности импульсной траектории и разработана теория базис-вектора (primer vector). Лоуден показал, что моменты приложения импульсов, их величины и направления связаны с поведением базис-вектора. Систематическое изложение этих результатов приведено в монографии \cite{lawden1963optimal}. В дальнейшем Лион и Хэндельсман развили эти идеи для импульсных траекторий фиксированной длительности. Они показали как базис-вектор может быть использован для проверки оптимальности заданной импульсной траектории и улучшения неоптимальных решений \cite{lion1968primer}. Практические аспекты применения теории базис-вектора были систематизированы в работе Ежевского \cite{jezewski1975primer}; в частности, были предложены эффективные методы расчёта $N$-импульсных траекторий \cite{jezewski1968efficient}. Обобщение теории, её развитие и приложения к современным задачам оптимизации траекторий приведены в обзоре \cite{guzman2002primer}. Классические методы оптимизации в применении к задачам маневрирования КА с двигателями большой тяги и дополнительными ограничениями подробно рассмотрены в работах \cite{лейтман1965методы, ильин1976оптимальные, ивашкин1975оптимизация}.

Простейшие задачи встречи в окрестности круговой орбиты часто допускают явные аналитические решения. В работах Прассинга \cite{prussing1970optimal, prussing1969optimal} были рассмотрены оптимальные двух-, трёх- и четырёхимпульсные задачи встречи фиксированной длительности в окрестности круговой орбиты. В работе Гросса и Прассинга \cite{gross1974optimal} исследована задача встречи при прямом выведении с поверхности планеты, где структура оптимального решения также определяется условиями на базис-вектор. Позднее Прассинг и Чиу рассмотрели оптимальную многоимпульсную встречу между круговыми орбитами, что стало одним из базовых результатов для аналитического построения импульсных траекторий \cite{prussing1986optimal}. Работа Эдельбаума \cite{edelbaum2003optimum}, посвящённая оптимальной встрече и удержанию при малой тяге, представляет важный переход от импульсной постановки к непрерывному управлению, сохраняя при этом связь с аналитическими условиями оптимальности. Подробное изложение методов маневрирования в окрестности круговой орбиты, включая задачи сближения, коррекции и формирования относительного движения, приведено в монографии \cite{баранов2016маневрирование}.

Отдельный подход к решению задачи встречи связан с задачей Ламберта \cite{battin1984elegant, gooding1988solution, estes1970universal, de2018solution}. В такой постановке первый импульс переводит КА на переходную орбиту, а второй согласует его скорость со скоростью цели в конечной точке. При длительном времени перелёта возникает множество многовитковых решений, что существенно усложняет поиск минимума суммарной характеристической скорости. Прассинг применил многовитковые решения задачи Ламберта к двухимпульсной встрече на одной круговой орбите \cite{prussing2000class}. Шен и Циотрас развили этот подход для встречи КА на компланарных круговых орбитах, предложив более эффективный метод поиска оптимального решения без полного перебора всех многовитковых вариантов \cite{shen2003optimal}.

Классические решения обладают важным достоинством: они позволяют понять структуру оптимального маневрирования и быстро получать начальные приближения. Однако их применимость ограничена упрощёнными моделями движения, предположением о близости орбит, отсутствием существенных возмущений и сравнительно простыми ограничениями на управление. Поэтому в современных исследованиях импульсная постановка задачи встречи была существенно расширена. Одно из таких направлений связано с использованием выпуклой оптимизации. В работе Бенедиктера и Заволи задача линейной импульсной встречи формулируется в относительной динамике и сводится к задаче конического программирования второго порядка; при этом число импульсов и точки их приложения заранее не фиксируются, а выбираются на дискретной сетке по истинной аномалии \cite{benedikter2019convex}. Такой подход сохраняет основные преимущества выпуклой постановки и позволяет включать дополнительные ограничения, например, ограничения на величину и направление импульсов. Его недостаток состоит в том, что качество полученного решения зависит от выбранной сетки и от области применимости линейной модели.

При длительных перелётах на низких околоземных орбитах нельзя пренебрегать возмущениями. Нецентральность гравитационного поля Земли приводит к вековому дрейфу орбитальных элементов. В задачах встречи этот эффект может быть не только источником ошибки, но и средством уменьшения затрат: вместо немедленного изменения плоскости орбиты можно использовать естественное изменение орбитальных элементов во времени. Хуанг, Ло и Ли предложили полуаналитический метод быстрой оценки оптимальной характеристической скорости для возмущённой импульсной встречи, основанный на учёте второй зональной гармоники гравитационного поля Земли и условий Куна--Таккера \cite{huang2020fast}. Позднее ими был предложен итерационный метод быстрой оптимизации возмущённой импульсной встречи, в котором аналитическая оценка используется как начальное приближение, а затем уточняется с учётом более точной модели возмущений \cite{huang2021fast}. Эти работы важны для настоящего исследования, поскольку демонстрируют эффективность двухэтапной схемы: сначала строится быстрое приближённое решение в упрощённой модели, затем оно уточняется в более полной динамике.

Ещё одна группа современных работ связана с задачами встречи большой продолжительности при ограничениях на величину отдельных импульсов. Ширази, Себерио и Лосано предложили эволюционный дискретизированный подход на основе задачи Ламберта: сначала строится аналитически допустимое многоимпульсное решение, удовлетворяющее ограничению на максимальный импульс, затем оно используется как начальное приближение для гибридного самоадаптивного эволюционного алгоритма \cite{shirazi2019evolutionary}. Такой подход отражает характерную особенность практических задач: двухимпульсный перелёт может оказаться недопустимым из-за ограничений двигательной установки, поэтому требуемое изменение скорости распределяется между несколькими импульсами меньшей величины. Самсама и Чхабра рассмотрели построение многоимпульсных траекторий дальнего сближения с движущейся целью и использовали многоцелевую генетическую оптимизацию NSGA-II для получения фронта Парето по времени перелёта и характеристической скорости \cite{samsam2022multi}. В этой работе многоимпульсная модель рассматривается как компромисс между импульсной и непрерывной постановками: она существенно уменьшает размерность задачи по сравнению с непрерывным управлением, но при этом позволяет учитывать ограничения на отдельные импульсы и промежуточные орбитальные элементы.

Практические миссии обслуживания и удаления космического мусора часто требуют не одного сближения, а последовательного посещения нескольких объектов. В этом случае задача встречи дополняется комбинаторным уровнем: необходимо выбрать последовательность целей, моменты встречи и параметры каждого перелёта. Федеричи, Заволи и Коласурдо рассмотрели импульсную многоцелевую встречу, в которой внешний уровень оптимизации определяет порядок посещения целей и эпохи встречи, а внутренний уровень оценивает стоимость отдельных перелётов \cite{federici2019impulsive}. Полный перебор таких вариантов быстро становится невозможным уже при умеренном числе целей, поэтому в подобных задачах используются эвристические методы, генетические алгоритмы и быстрые оценки стоимости перелёта. В работе Самсамы и Чхабры многоимпульсная траектория дальнего сближения рассматривается как номинальная траектория, которую необходимо отслеживать в возмущённой динамике \cite{samsam2023nonlinear}. Для расчёта корректирующих импульсов используется нелинейное модельно-прогнозирующее управление, позволяющее учитывать возмущения от второй зональной гармоники, ошибки модели и конечную длительность работы ДУ.

Несмотря на развитие импульсных методов, такое приближение остаётся идеализацией. Оно хорошо работает в тех случаях, когда длительность включения двигателя мала по сравнению с характерным временем орбитального движения. Однако при существенных ограничениях ДУ манёвр уже нельзя считать мгновенным: тяга действует на протяжении конечного интервала времени, а её величина и направление влияют на траекторию в течение всего активного участка. Это приводит к задачам оптимального управления, в которых необходимо выбирать не только моменты выполнения манёвров, но и закон изменения тяги во времени. В обзорных работах подчёркивается, что оптимизация траекторий с малой тягой существенно сложнее импульсной оптимизации: вместо конечного числа векторов скорости требуется определить непрерывное управление, а сама задача обычно оказывается сильно нелинейной, чувствительной к начальному приближению и содержащей множество локальных решений \cite{betts1998survey, chai2019review, morante2021survey}.

Практически важный переход от импульсной модели к модели конечной тяги возникает в алгоритмах наведения, используемых для решения задач встречи и коррекции траектории. В таких алгоритмах требуется по текущему состоянию аппарата и заданным конечным условиям рассчитать корректирующее управление. Скарритт и соавторы предложили алгоритм линейного наведения для манёвров конечной длительности, обобщающий классическую схему дифференциальных поправок на случай, когда коррекция задаётся не мгновенным импульсом, а участком движения с непрерывной тягой \cite{scarritt2012finite}. В такой постановке учитываются время начала манёвра, его длительность и параметры вектора тяги, что позволяет применять метод в сценариях, где импульсная модель становится недостаточной. Окампо рассмотрел моделирование и оптимизацию манёвров конечной длительности в обобщённой системе проектирования траекторий, предназначенной для работы со сложными моделями сил, различными двигательными установками и несколькими космическими аппаратами \cite{ocampo2004finite}. Эти работы показывают, что распределённое во времени действие тяги необходимо учитывать уже на этапе построения допустимой траектории, а не только при последующем уточнении импульсного решения.

Непрямые методы оптимального управления позволяют получать необходимые условия оптимальности для траекторий, включающих участки работы двигателя конечной длительности, и определять управление через сопряжённые переменные, в частности через направление базис-вектора. Раньери и Окампо применили такой подход к оптимизации траекторий с возвращением к исходной орбите при ограничениях на суммарное время полёта и длительность пребывания у целевого объекта \cite{ranieri2005optimization}. В этой постановке задача сводится к многоточечной краевой задаче, а режимы работы двигателя определяются с использованием функции переключения. Непрямые методы могут давать высокоточные решения, однако обычно требуют хорошего начального приближения и обладают ограниченной областью сходимости. Поэтому они важны не только как самостоятельный инструмент оптимизации, но и как средство проверки и уточнения решений, полученных более устойчивыми численными методами.

Прямые методы, в отличие от непрямых, сводят задачу оптимального управления к конечномерной задаче нелинейного программирования. Беттс применил прямой метод дискретизации и разреженное последовательное квадратичное программирование к задачам оптимизации траекторий с очень малой тягой, используя модифицированные равноденственные элементы для исключения вырождений классических орбитальных элементов \cite{betts2000very}. Эта работа показывает масштаб вычислительных трудностей: при малой тяге перелёт может содержать сотни оборотов, а соответствующая нелинейная программа — сотни тысяч переменных и ограничений. Зуиани и соавторы предложили прямую дискретизацию траектории, основанную на приближённом аналитическом решении уравнений Гаусса первого порядка \cite{zuiani2012direct}. Такой подход направлен на ускорение расчётов за счёт замены части численного интегрирования аналитическим приближением. Грэм и Рао исследовали задачу минимизации времени многовитковых околоземных перелётов с малой тягой, используя метод ортогональной коллокации с квадратурой Лежандра--Гаусса--Радо и модифицированные равноденственные элементы \cite{graham2015minimum}. В их работе подчёркнута важность начального приближения: оптимизатор часто сходится к локальному решению с тем же числом оборотов, что и у начальной траектории.

Для сложных межпланетных и многоцелевых задач с малой тягой всё большую роль играют автоматизированные и гибридные методы. Ингландер и Конвей сформулировали задачу проектирования межпланетных траекторий с малой тягой как гибридную задачу оптимального управления: внешний цикл выбирает дискретные параметры миссии, а внутренний цикл решает непрерывную задачу оптимизации траектории \cite{englander2017automated}. Мальюта и Ачикмешe развили идею быстрой оптимизации траекторий встречи с дискретной логикой, используя сочетание последовательного выпуклого программирования и гомотопии \cite{malyuta2023fast}. Их постановка учитывает  широкий набор ограничений, характерных для реальных двигательных установок и операций сближения. Работа Фогеля и соавторов занимает промежуточное положение между импульсными методами и методами оптимизации манёвров конечной длительности: в ней предлагается преобразовывать многоимпульсное приближение в траекторию с протяжёнными участками работы двигателя, используя гибридную процедуру, связанную с непрямыми условиями оптимальности и базис-вектором \cite{fogel2020multi}.

Из этого обзора следует, что перспективным является подход, в котором импульсная модель используется не как окончательное описание реального манёвра, а как быстрый и информативный способ построения начального приближения. Затем это приближение может уточняться в нелинейной модели с учётом возмущений, ограничений на величину импульсов и, при необходимости, преобразовываться в решение с конечной тягой. Такой подход объединяет достоинства аналитических методов, численной оптимизации и моделирования конечной длительности: от первых он наследует скорость и интерпретируемость, от вторых --- возможность работы с нелинейной динамикой и ограничениями, от третьих --- физическую реализуемость манёвров. Именно эта идея лежит в основе дальнейшего построения программного комплекса для высокоэффективного решения задачи встречи.

\subsection{Цель, задачи и структура работы}

Целью работы является разработка и реализация программного комплекса для высокоэффективного решения задачи встречи космических аппаратов с учётом полной динамической модели, ограничений на управление и возможности перехода от импульсной модели к манёврам с конечной тягой.

Для достижения поставленной цели в работе решаются следующие задачи:
\begin{enumerate}
    \item Решение линейной двухимпульсной задачи встречи.
    \item Решение нелинейной многоимпульсной задачи встречи.
    \item Решение нелинейной задачи встречи с конечной тягой.
\end{enumerate}
Структура работы соответствует указанной последовательности задач.

Во второй главе приводится общая постановка задачи встречи. Модифицированные равноденственные элементы используются в качестве переменных состояния, поскольку они позволяют записать уравнения движения без особенностей, характерных для кеплеровых элементов. Формулируются уравнения движения с управляющим ускорением, задаются краевые условия и описываются основные пассивные силы, учитываемые при моделировании движения КА.

В третьей главе рассматривается линейная двухимпульсная задача встречи. В этой постановке конечное условие линеаризуется относительно пассивной траектории, а искомые импульсы скорости выражаются через истинные долготы их приложения. В результате задача сводится к минимизации функции характеристической скорости в пространстве двух угловых переменных. Для её решения применяется метод Ньютона с множественным стартом; получены аналитические выражения для градиента и матрицы Гесса, а также проведено сравнение с методом перебора.

В четвёртой главе рассматривается нелинейная многоимпульсная задача встречи. Необходимость перехода к многоимпульсной постановке связана с ограничениями на величину отдельных импульсов скорости и с недостаточной точностью линейного приближения в прикладных задачах. Начальное приближение строится на основе набора локально оптимальных решений линейной двухимпульсной задачи, после чего выполняется уточнение импульсов в нелинейной модели движения. Отдельно рассматривается выбор параметров построения начального приближения и оценивается потеря оптимальности, возникающая при фиксации истинных долгот приложения манёвров. В конце главы приводятся результаты верификации алгоритма на задачах коррекции орбиты и фазирования.

В пятой главе рассматривается нелинейная задача встречи с конечной тягой. Обсуждаются ограничения применимости импульсного приближения в таких задачах. Вводится матрица чувствительности, описывающая влияние манёвра конечной длительности на элементы орбиты в линейном приближении. Устанавливается связь между импульсным манёвром и манёвром с конечной тягой, а также описывается предельный переход к импульсной модели при стремлении продолжительности манёвра к нулю. Верификация метода проводится на тех же задачах коррекции орбиты и фазирования, что и в предыдущей главе. Это позволяет сопоставить импульсные решения с решениями в модели конечной тяги.

В заключении формулируются основные результаты работы и оценивается применимость предложенного подхода к построению программного комплекса для решения задачи встречи. Приложения содержат вспомогательные аналитические выражения для матриц чувствительности и их производных.

\subsection{Научная новизна}

Научная новизна работы состоит в следующем.
\begin{enumerate}
    \item Для линейной двухимпульсной задачи встречи, записанной в модифицированных равноденственных элементах, получены аналитические выражения для градиента и матрицы Гесса функции характеристической скорости по истинным долготам приложения импульсов. Эти выражения позволяют применять метод Ньютона с множественным стартом без использования численного дифференцирования.
    \item Предложен способ дополнительного ускорения решения линейной двухимпульсной задачи встречи методом Ньютона. Способ основан на использовании структуры локально оптимальных решений: локальные минимумы функции характеристической скорости образуют устойчивые семейства, что позволяет переносить найденные решения между соседними витками и тем самым уменьшать число запусков численного оптимизатора.
    \item Разработана процедура построения и нелинейного уточнения многоимпульсного начального приближения, основанная на использовании локально оптимальных решений линейной двухимпульсной задачи. В этой процедуре структура маневрирования задаётся на линейном этапе, после чего в полной возмущённой модели уточняются векторы импульсов скорости при фиксированных истинных долготах их приложения и ограничениях на величину отдельных импульсов.
\end{enumerate}

\subsection{Аппробация работы}

Основные результаты работы докладывались и обсуждались на следующих научных конференциях:

\begin{enumerate}
\item XLIX Академические чтения по космонавтике, посвящённые памяти академика С.П.~Королёва и других выдающихся отечественных учёных --- пионеров освоения космического пространства, Москва, 30 января 2025 г. Представлен доклад «О программном комплексе для расчёта манёвров встречи, разрабатываемом в МФТИ». Авторы доклада: В.Н.~Чиняев, А.А.~Кузнецов.

\item L Академические чтения по космонавтике, посвящённые памяти академика С.П.~Королёва и других выдающихся отечественных учёных --- пионеров освоения космического пространства, Москва, 29 января 2026 г. Представлен доклад «Об ускоренном алгоритме для расчёта манёвров встречи». Авторы доклада: В.Н.~Чиняев, А.А.~Кузнецов, В.В.~Чугунов, Н.А.~Завьялова.

\item 68-я Всероссийская научная конференция МФТИ, Долгопрудный, 31 марта 2026 г. Представлен доклад «Ускорение решения задачи встречи космических аппаратов на возмущённых орбитах». Авторы доклада: В.Н.~Чиняев, А.А.~Кузнецов.
\end{enumerate}

По результатам выступления на 68-й Всероссийской научной конференции МФТИ автор был отмечен дипломом номинанта Конкурса научных работ, проводимого в рамках конференции. За время обучения автором также получены три свидетельства о государственной регистрации программ для ЭВМ, связанных с разработкой программного обеспечения для расчёта орбитального движения.



